\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}

\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
%% Based on the original theme by Matthias Vogelgesang

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage[scale=2]{ccicons}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}

\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{PythonStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=python
}


% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Diseño microelectrónico digital}
\subtitle{Python}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diegorestrepoal@unimagdalena.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad del Magdalena}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Resumen}
\begin{frame}{Resumen clase 01}
	\begin{itemize}
		\item Escribir de forma clara y ordenada.
		\item Documentar todo.
		\item Tipos de datos.
		\begin{itemize}
			\item Integer.
			\item Float.
			\item String.
			\item Boolean.
		\end{itemize}
		\item Variables.
		\item Estructuras de control.
		\begin{itemize}
			\item if
			\item for
			\item while
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Funciones.
		\item Librerías.
		\item Estructuras de datos.
		\begin{itemize}
			\item Listas.
			\item Diccionarios.
			\item Tuplas.
		\end{itemize}
		\item Ejercicios 01, 02 y 03.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Estructuras de datos}
\begin{frame}[fragile]{Set (Conjuntos)}
	\begin{alertblock}{Son similares a las listas}
		No admiten elementos repetidos.
	\end{alertblock}
		\begin{alertblock}{Admiten operaciones de la teoría de conjuntos}
		Entre las cuales se encuentran:
		\begin{itemize}
			\item Unión.
			\item Intersección.
			\item Diferencia.
		\end{itemize}
	\end{alertblock}

\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
A = set([1, 2, 3])
B = {3, 4, 5}
A.union(B)
A.intersection(B)
A.difference(B)
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_09_sets/sets.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}

\begin{frame}{List comprehension \& dictionary comprehension}
	\begin{itemize}
		\item Azúcar sintáctico
			\begin{itemize}
				\item Más legible.
				\item Más fácil de expresar.
				\item Ahorra líneas de código. 
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{List comprehension}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
def pares_for():

    pares = []

    for num in range(11):
        if num % 2 == 0:
            pares.append(num)


def pares_list():
    pares = [num for num in range(11) if num % 2 == 0]
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_10_comprehension/listas_comprenhension.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Diccionary comprehension}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
def cubos_for():

    cubos = {}

    for num in range(11):
        cubos[chr(num + 65)] = num**3


def cubos_diccionario():
    cubos = {chr(num + 65): num**3 for num in range(11)}
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_10_comprehension/diccionario_comprehension.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}

\section{Manejo de archivos}
\begin{frame}{Función open}
	\begin{itemize}
		\item Leer y escribir archivos
		\item Regresa un objeto de tipo file.
		\item Se debe especificar el modo de operación:
			\begin{itemize}
				\item 'r' : read.
				\item 'w' : write.
				\item 'a' : append.
				\item 'r+': read and write.
			\end{itemize}

	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ejemplo: función open}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
# Escribir archivos:
with open('numeros.txt', 'w') as f:
    f.write('x  x^2  x^3\n')

# Leer archivos
with open('numeros.txt', 'r') as f:
    print(f.read())
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_11_manejo_archivos/write_file.py}{Ejemplo write: Ir a gitlab.}}\\
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_11_manejo_archivos/read_file.py}{Ejemplo read: Ir a gitlab.}}\\
\end{frame}

\section{Programación orientada a objetos}
\begin{frame}{Clases y Objetos}
	\begin{itemize}
		\item Encapsular código.
		\item Definir tipos propios.
		\item Manejo de tipos de datos y lógica en un sólo contenedor.
		\item Clases: modelos para crear otros objetos.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplos}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Personas:}
			\begin{itemize}
				\item Estado:
				\begin{itemize}
					\item Apariencia
					\item Edad
				\end{itemize}
				\item Acciones:
				\begin{itemize}
					\item Baila
					\item Cocinar 
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\item \textbf{Termo}
			\begin{itemize}
				\item ¿Estado?
				\item ¿Acciones?
			\end{itemize}
	\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{Características}
	\begin{itemize}
		\item Los objetos poseen atributos.
		\item Las clases pueden tener diversas variables.
		\item Python no cuenta con variables privadas, pero es una práctica común definirlas con un guión bajo.
	\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{Clases y métodos}
	\begin{itemize}
		\item Los métodos son funciones que existen sólo dentro de las clases.
		\item Las clases deben se inicializadas.
		\item Existe la herencia entre clases.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Ejemplo Persona: persona.py}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
class Persona:

    def __init__(self, nombre, edad):
        self.nombre = nombre
        self.edad = edad


    def presentarse(self):
        print(f"Hola, mi nombre es {self.nombre} y tengo {self.edad} de edad.")
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_12_objetos/persona.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}\\
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Ejemplo Persona: mainpersona.py}
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle, numbers=none]
from persona import Persona


def run():
    persona0 = Persona(nombre = "María", edad = 25)
    persona0.presentarse()


    persona1 = Persona(nombre = None, edad = None)
    persona1.nombre = "Juan"
    persona1.edad = 11
    persona1.presentarse()


if __name__ == '__main__':
    run()
\end{lstlisting}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_12_objetos/mainpersona.py}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}\\
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Más ejemplos}

\textbf{Ejemplo Lampara:}\\
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_12_objetos/lamp.py}{Ejemplo lamp.py: Ir a gitlab.}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/disenomicroelectronico/-/blob/master/ejemplos/ejemplo_12_objetos/mainlampara.py}{Ejemplo mainlampara.py: Ir a gitlab.}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.asciiart.eu/}{Ir a ascii art.}}
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Ejercicios}
\begin{frame}{Ejercicio 04}
Escriba un programa que le pida al usuario que ingrese el ancho y el largo de una habitación. Una vez leídos los valores, su programa debería calcular y mostrar el área de la habitación. La longitud y el ancho se ingresarán como números de punto flotante. Incluya unidades en su mensaje de solicitud y salida; pies o metros.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 05}
Cree un programa que lea la longitud y el ancho del campo de un agricultor del usuario en pies. Mostrar el área del campo en acres.\\
43.560 pies cuadrados en un acre.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 06}
Escriba un programa que lea un número entero ingresado por el usuario. Y luego, muestre un mensaje que indique si el número entero es par o impar.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 07}
Escriba un programa que solicite una letra del alfabeto e indique sí es una vocal o una consonante, si no es ninguna de las dos, entonces debe indicar que ese carácter no es válido.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 08}
Escrita un programa que de cómo resultado un archivo de texto con una matriz que muestre todas las combinaciones de multiplicación de los número 1 hasta 10.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 09}
Escriba una función que solicite tres números como parámetros y devuelva el valor mediano de los tres.\\
\textbf{Nota:} El valor mediano es el medio de los tres valores cuando se ordenan en orden ascendente.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 10}
Escriba un programa que lea enteros del usuario y los almacene en una lista. Su programa debe continuar leyendo valores hasta que el usuario ingrese 0. Luego, debe mostrar todos los valores ingresados por el usuario (excepto el 0) en orden de menor a mayor.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 11}
Escriba un programa que lee palabras del usuario hasta que el usuario ingresa la palabra fin. Su programa debe mostrar cada palabra ingresada por el usuario exactamente una vez.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 12}
Escriba un programa que cree dos archivos en formato txt: el primero debe imprimir los números enteros desde 0 hasta 100, el segundo debe imprimir los números enteros desde 50 hasta 200. Luego escriba otro programa que lea ambos archivos y genere un archivo nuevo que contenga sólo números pares organizados de mayor a menor, estos números no deben estar repetidos. 
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 13}
Elija un diseño de \textcolor{blue}{\href{https://www.asciiart.eu/}{ascii art.}} y escriba un programa para emular el comportamiento del objeto elegido.
\end{frame}

\end{document}
